**王夢麟**，1980年代初[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[校園民歌](../Page/校園民歌.md "wikilink")[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")。原為[計程車司機](../Page/計程車.md "wikilink")，於1978年通過[新格唱片發表第一首詞曲創作](../Page/新格唱片.md "wikilink")〈雨中即景〉一舉成名，與民歌手[黃大城](../Page/黃大城.md "wikilink")、[趙樹海三人時常搭檔演唱](../Page/趙樹海.md "wikilink")。1997年，王夢麟、趙樹海與黃大城合組[MIB三重唱](../Page/MIB三重唱.md "wikilink")，MIB三重唱總共發行兩張唱片專輯《Music
Is Back》（1997年發行）、《母親我愛您》（1999年發行）。

王夢麟原唱的著名歌曲有〈雨中即景〉、〈木棉道〉、〈阿美阿美〉、〈小草〉、〈廟會〉等。

## 早年

王夢麟從小在眷村（台北市大安區成功國宅前身）長大，因家境清寒，經常在公園看大哥哥們彈吉他並邊看邊學，沒錢買吉他，只好開口向鄰居借了一把吉他，慢慢把吉他學會。王夢麟初中沒畢業，又因為小時候混過[太保](../Page/太保.md "wikilink")，有違規事跡，家人於是想送他去[海軍士官學校磨練一番](../Page/海軍新兵訓練中心.md "wikilink")；但他連考士校三期都沒中，想到台北鐵工廠工作，一樣沒有人願意收留他，最後只好隨爸爸到酒店打雜。

於是，王夢麟參加歌唱比賽，得到第十名，奠定了他進入到演藝圈的信心與意志；當時的主持人是[包國良](../Page/包國良.md "wikilink")。

## 青年

王夢麟當兵退伍後，便立即結婚。由於當時沒有一技之長，王夢麟便買了一把吉他，在[西餐廳唱日本流行歌曲](../Page/西餐廳.md "wikilink")，每天唱一個鐘頭，在家裡有空就寫寫歌，想當個創作及駐唱歌手。

從事[計程車司機的生意期間](../Page/計程車.md "wikilink")，由於聽到[邰肇玫及](../Page/邰肇玫.md "wikilink")[楊耀東](../Page/楊耀東.md "wikilink")（[金韻獎第一屆歌手](../Page/金韻獎.md "wikilink")）的創作及歌聲，更加興起自己寫歌的想法。也因英雄惜英雄而認識了趙樹海，又因為趙樹海認識邰肇玫。於是趙樹海建議王夢麟，把歌曲直接寄給[新格唱片](../Page/新格唱片.md "wikilink")。1978年，王夢麟通過新格唱片發表第一首詞曲創作〈雨中即景〉一舉成名，與趙樹海及[黃大城時常搭檔演唱](../Page/黃大城.md "wikilink")。當時，正好碰到[中華民國退出](../Page/中華民國.md "wikilink")[聯合國的時代背景](../Page/聯合國.md "wikilink")，沒有太多快樂的歌曲抒發；〈雨中即景〉歌曲表現詼諧與寫實，馬上成為大家朗朗上口的曲子！王夢麟是少數沒有參加金韻獎比賽，就成為唱片公司力捧的民歌手。

1979年，王夢麟有一首[光棍想交女友的應景情歌](../Page/光棍.md "wikilink")〈阿美阿美〉，這首歌因緣際會成為追老婆的好調子，許多人的老婆都叫「阿美」；當時許多人靠這首歌也追到另一半，還讓王夢麟民歌生涯達到最高峰！

王夢麟原唱的著名歌曲有〈雨中即景〉、〈木棉道〉、〈阿美阿美〉、〈小草〉、〈廟會〉等。

## 中年

1997年，王夢麟與趙樹海與黃大城共3人合組[MIB三重唱](../Page/MIB三重唱.md "wikilink")，MIB三重唱總共發行兩張唱片專輯《Music
Is Back》（1997年發行）、《母親我愛您》（1999年發行）。

2000年，王夢麟因犯過失殺人罪被判處[有期徒刑兩年](../Page/有期徒刑.md "wikilink")，出獄後重回歌壇\[1\]。

2015年7月16日，王夢麟否認他曾參加金韻獎，他從來沒有參加民歌比賽；〈雨中即景〉是他在家拿2台[錄音機錄好之後](../Page/錄音機.md "wikilink")，請趙樹海託邰肇玫轉交新格唱片，受到新格唱片賞識才一舉成名\[2\]。

## 作品

### 音樂專輯

  - 《王夢麟專輯》，[新格實業發行](../Page/新格實業.md "wikilink")\[3\]

### 主持

  - [台視](../Page/台視.md "wikilink")《大世界》\[4\]（錄完第8集後以身體不適為由辭職）\[5\]
  - 台視《第一棚》（與[丁曉慧主持](../Page/丁曉慧.md "wikilink")）\[6\]
  - [中視](../Page/中視.md "wikilink")《歡樂隊對碰》（先後與[費貞綾](../Page/費貞綾.md "wikilink")、[羅璧玲](../Page/羅璧玲.md "wikilink")、[于楓主持](../Page/于楓_\(歌手\).md "wikilink")，播出期間：1986年10月8日至1988年6月8日）
  - 中視《[歡樂假期](../Page/歡樂假期.md "wikilink")》（主持期間：1987年2月至1987年3月）
  - 中視《王夢麟專輯》
  - 中視《熱歌勁賽》（與[金佩姍共同主持](../Page/金佩姍.md "wikilink")）
  - [GTV27](../Page/GTV27.md "wikilink")《OPK俱樂部》

### 戲劇

  - 1986年：[中視](../Page/中視.md "wikilink")《[彩霞滿天](../Page/彩霞滿天.md "wikilink")》
  - 1996年：[台視](../Page/台視.md "wikilink")《[臺灣演義](../Page/臺灣演義_\(電視劇\).md "wikilink")》飾演宋主任
  - 2010年：[華視](../Page/華視.md "wikilink")《[愛∞無限](../Page/愛∞無限.md "wikilink")》飾演梁福城
  - 2010年：中視《[流氓校長](../Page/流氓校長.md "wikilink")》擔任[製作人](../Page/製作人.md "wikilink")，飾演蕭國立
  - 2011年：[民視](../Page/民視.md "wikilink")《[新兵日記之特戰英雄](../Page/新兵日記之特戰英雄.md "wikilink")》飾演吳大雄
  - 2013年：台視《[大紅帽與小野狼](../Page/大紅帽與小野狼.md "wikilink")》飾演張伯民
  - 2013年：[公視](../Page/公視.md "wikilink")《[含苞欲墜的每一天](../Page/含苞欲墜的每一天.md "wikilink")》飾演吉兒父
  - 2013年：公視《公視人生劇展－[阿弟仔，知道不知道](../Page/阿弟仔，知道不知道.md "wikilink")》飾演阿弟仔
  - 2014年：台視《[徵婚啟事](../Page/徵婚啟事_\(電視劇\).md "wikilink")》飾演許天鳴
  - 2015年：[湖南衛視](../Page/湖南衛視.md "wikilink")《[明若晓溪](../Page/明若晓溪.md "wikilink")》飾演牧英雄

### 電影

  - 1980年11月：《歡樂群英》（又名《阿美阿美》）
  - 2015年1月：《[十萬夥急](../Page/十萬夥急.md "wikilink")》
  - 2016年9月：《[銷售奇姬](../Page/銷售奇姬.md "wikilink")》

### 廣告

  - [義美食品](../Page/義美食品.md "wikilink")「義美小泡芙禮盒」（1987年）
  - [La New皮鞋](../Page/La_New皮鞋.md "wikilink")「La
    New大彈力[牛仔褲](../Page/牛仔褲.md "wikilink")」（2010年，與趙樹海合作拍攝）

## 註釋

[Category:台灣男歌手](../Category/台灣男歌手.md "wikilink")
[W](../Category/台灣作詞家.md "wikilink")
[W](../Category/台灣作曲家.md "wikilink")
[W](../Category/台灣校園民歌歌手.md "wikilink")
[W](../Category/台灣綜藝節目主持人.md "wikilink")
[W](../Category/台灣電視製作人.md "wikilink")
[W](../Category/王姓.md "wikilink")
[W](../Category/台灣創作歌手.md "wikilink")

1.
2.
3.  本報訊，〈新格公司新發行
    王夢麟專輯唱片〉，《[民生報](../Page/民生報.md "wikilink")》1979年12月26日8版。
4.
5.
6.  本報訊，〈台視「第一棚」作改變慣例 現場採用對嘴錄音〉，《民生報》1981年6月7日7版。